<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en_US"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en_US" /><updated>2020-12-22T04:15:16+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Doruk Çetin</title><subtitle>Tis but a personal website.</subtitle><author><name>Doruk Çetin</name></author><entry xml:lang="en"><title type="html">Y Tu Mamá También</title><link href="http://localhost:4000/en/film/y-tu-mama-tambien" rel="alternate" type="text/html" title="Y Tu Mamá También" /><published>2020-12-22T01:00:00+01:00</published><updated>2020-12-22T01:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/en/film/y-tu-mama-tambien</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/en/film/y-tu-mama-tambien">&lt;p&gt;I don’t know why it took me just over a year to run through my ramblings, but here I go. I was quite overwhelmed when the film has ended and wanted to talk to someone about it. The easiest way was just reading the reviews on Letterboxd, so I may or may not be reiterating what has been said before more eloquently.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/y-tu-mama-tambien-1.jpg&quot; alt=&quot;y-tu-mama-tambien-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The first act of the film felt slow for me with an abundance of side characters and I found it hard to pay attention to the narration over people I barely knew. Scenes gained so much energy after the phone call with Jano, as the scenes began to focus on the trio. It is easy to see that the actors have a special chemistry which might not have been there without their relationship off-screen. Maribel Verdú notably carries so much weight in her role — you get to know both past and current Luisa easily, just by listening to her on the road.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The acting and the dialogue is so sincere that you cannot tell if you are watching a film or not; every scene plays like it is real. Each swearing, sex, or tantrum feels like it has already happened somewhere in that part of the world. I should add that I may be a tad biased towards the acting as we learn the director’s intentions on-the-fly through the narrator, though I believe it does not make the acting less precious. In fact, this is the film that made me re-evaluate my prejudices against voice-over narration and celebrate its purposefulness.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/y-tu-mama-tambien-2.jpg&quot; alt=&quot;y-tu-mama-tambien-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Characters aside, the most influential effect on such immersion belongs to the setting that was so masterfully put together. The camera is hand-held, lighting is mostly natural and there is no non-diegetic music if my memory does not fail me. In addition to all these, the historical backdrop creates an impression that sets a more realistic atmosphere than most documentaries. I believe this movie could have been easily ruined in the wrong hands over slightly different artistic choices. I found the authenticity here similar to Linklater’s style. I was able to see this film as a mixture of “Before Sunrise” and “Dazed and Confused”, at least in terms of what I felt while watching them and what stayed with me afterward.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/y-tu-mama-tambien-3.jpg&quot; alt=&quot;y-tu-mama-tambien-3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I won’t be spoiling it, but I at least have to say that the film hits you hard. It’s already difficult to say goodbye to a story in which you invested so much, but the Cuarón brothers have made it sure that you can’t take their story out of your mind after the credits roll. Remembering the film still makes me feel powerless, although it was such a freeing experience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y Tu Mamá También is an exceptional story on the human condition and is a delight to watch. It is a perfect mix of a road movie, a coming-of-age story, and an erotica — nothing is out of place. Personally, I cannot help but consider it as a 106 minute-long Manu Chao song that I am unable to get out of my head. It is the same fuzzy feeling in my stomach and all the Spanish just makes things harder.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">A perfect mix of a road movie, a coming-of-age story, and an erotica — nothing is out of place.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/y-tu-mama-tambien-3.jpg" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">How to write a good CV</title><link href="http://localhost:4000/en/blog/how-to-write-a-good-cv" rel="alternate" type="text/html" title="How to write a good CV" /><published>2018-12-09T22:00:00+01:00</published><updated>2018-12-09T22:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/en/blog/how-to-write-a-good-cv</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/en/blog/how-to-write-a-good-cv">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;*if you think mine looks aight&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Although these are arguably just simple suggestions, it goes without saying that what I wrote here is my personal opinion. These are not definitive rules and you should use these suggestions as a general guideline to explore what suits your situation best. You can also find the CV template I use on both &lt;a href=&quot;https://github.com/dcetin/Simple-CV&quot;&gt;github&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://www.overleaf.com/latex/templates/simple-cv/wmsyrgqwwqnc&quot;&gt;overleaf&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Try out ideas:&lt;/strong&gt; Iterate over different designs, experiment with different wordings. Don’t hesitate to scrap things.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Help the reader:&lt;/strong&gt; Remember that person reading your CV might not know every scientific term in your field. Use simple words where you can.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Don’t lie:&lt;/strong&gt; It won’t get anyone far. Though it’s alright to shift the focus and talk less about unwanted stuff.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;stylish&quot;&gt;Stylish&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keep it simple:&lt;/strong&gt; Colors, charts, shapes… It’s mostly a good idea to avoid all of them. Another rule of thumb is to use a serif typeface, which is both readable and professional.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Be consistent:&lt;/strong&gt; Pick a style and just follow it. For example, if you write a company’s name in bold, you should probably make all of them bold. Definitely stick to a typeface or two.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mind the gap:&lt;/strong&gt; All blank parts are important for readability. Try to have some room in between headings, paragraphs and lines. Not having sufficient page margins would go horribly wrong.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;professional&quot;&gt;Professional&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Leave aside personal stuff:&lt;/strong&gt; Like your marital status or your birthdate, unless you think it is really relevant for the position somehow.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;But not all of them:&lt;/strong&gt; Name, address, phone, email must be there. Your name should be more than just visible. Don’t forget to include your professional web presence, if you have any.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;E-mail is a must:&lt;/strong&gt; If you have an institutional one it may be a good idea to use it. For personal adresses, try to use a professional-sounding one — like something with your name in it. If you don’t have one, just set up a new one.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;complete&quot;&gt;Complete&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keep it up-to-date:&lt;/strong&gt; Your CV should tell what have you been doing until now. Specifically try to avoid any possible confusion on your current status.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Don’t leave gaps:&lt;/strong&gt; Without any explanation, at least. Try to bring out the positive aspects of your gap while also being honest about them.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Explain yourself:&lt;/strong&gt; A cover letter could always be a good addition. If not, a summary or an objective driven introduction in your CV would also do good.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;brief&quot;&gt;Brief&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keep it short:&lt;/strong&gt; One-pager is always the best option. Do not use more than one page, especially if you’re just going to keep it mostly empty. More than two pages is a no-no. If necessary, you can use a website for your portfolio or other details.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Be succinct:&lt;/strong&gt; Same idea also applies for sentences and paragraphs. Keep them short, break the longer ones into short ones. You can use more detail in your cover letter or such.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Be self-explanatory:&lt;/strong&gt; No need to write a “Curriculum Vitae” on top, no need to write “Email:” before your email. Leave out clutter where you can.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;correct&quot;&gt;Correct&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;No mistakes:&lt;/strong&gt; There is no excuse for any errors, even for a typo or a grammatical error. CVs are all about leaving a good first impression.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Proofread:&lt;/strong&gt; Again and again, just in case. Ask your friends, colleagues. Grammar &amp;amp; spell checkers are handy, but they may have their limitations.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Get help:&lt;/strong&gt; Not only for proofreading, but also for all kinds of suggestions. There are career centers in universities for students and graduates, make use of their help.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;detailed&quot;&gt;Detailed&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Detail your work:&lt;/strong&gt; Don’t just say you worked somewhere for some time. Try to explain what did you do, how did you do it and what did you achieve or what positive effect your work had. One sentence for each should be manageable.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Show, don’t tell:&lt;/strong&gt; A team player and a problem solver? Who says so? Try to show off your skills with your work. Same applies for assessments like “proficient in Java” or “expert in Python”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fill it:&lt;/strong&gt; When in doubt with a detail and if it’s not really irrelevant, put it. It doesn’t have to explicitly fulfill a requirement for the job.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keep it relevant:&lt;/strong&gt; That does not mean that you should talk about everything you ever did in your CV. Try to tailor the content for the specific position.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;convenient&quot;&gt;Convenient&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Guide the reader:&lt;/strong&gt; Bullet points, horizontal rules, spaced out sections… whatever makes it more readable. Remember, it’s your CV, you decide on the pace.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sort the stuff:&lt;/strong&gt; For example, if you are a student or a fresh grad it is generally quite a good idea to talk about your education first. You decide on what’s important and what’s less.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reverse chronological order:&lt;/strong&gt; Is the way to go. List the most recent positions and achievements first inside every section.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;vivid&quot;&gt;Vivid&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Photograph:&lt;/strong&gt; People just do not use them on CVs anymore. LinkedIn, social media or a personal website can provide a professional one.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;References:&lt;/strong&gt; Are available on request, right? If they really are, why not. If you are putting such a claim on your CV, your references must be informed beforehand.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hobbies:&lt;/strong&gt; Put them, as long as it is more than just “reading books, traveling and sports”. It is a nice idea to underline soft skills with your hobbies, if it applies.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;If you think anything is missing or misleading, please do tell.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">*if you think mine looks aight</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/how-to-write-a-good-cv.png" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Lovecraftian Films</title><link href="http://localhost:4000/en/film/lovecraftian-films" rel="alternate" type="text/html" title="Lovecraftian Films" /><published>2017-02-10T01:00:00+01:00</published><updated>2017-02-10T01:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/en/film/lovecraftian-films</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/en/film/lovecraftian-films">&lt;p&gt;Unrecognized at his time and lived much of his life in poverty, Howard Phillips Lovecraft shaped the horror fiction of a century and had a lasting legacy that still influences the horror genre through various mediums.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Among many other recurring themes, he mostly wrote about the humanity’s insignificance in the universe, sanity’s fragility, fear of the unknown, limitations and dangers of knowledge and its pursuit. He developed and used a philosophy of “Cosmicism” in his work, and his ideas, writings and further influence grew into a subgenre called after him, namely “Lovecraftian horror”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;His influence on literature can be seen particularly on modern horror and fantasy writers such as Stephen King, Neil Gaiman, Alan Moore and Mike Mignola as well as many other authors. Lovecraft’s writing style and themes of his work have been proved to be difficult to adapt on big screen. Many adaptations up to now had a hard time due to various other reasons, but of course there have been some exceptions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To further remind the readers, this list was meant for Lovecraft inspired films only. Therefore, it excludes adaptations, the films that are in some way based on a story of Lovecraft. There are not many successful adaptations either, but aforementioned choice is the reason that Call of Cthulhu of 2005 does not appear in the list, for example.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also, the list doesn’t comprise of Lovecraftian films only, as the aim was to put together the most impressive films with Lovecraft influence on them. Hence, below exist some relatively unexpected entries. By any means, it is best to see the list as films that Lovecraft fans would enjoy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;invasion-of-the-body-snatchers-1978&quot;&gt;Invasion of the Body Snatchers (1978)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/invasion-of-the-body-snatchers-1.jpg&quot; alt=&quot;invasion-of-the-body-snatchers-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jack Finney’s novel “The Body Snatchers” has been adapted to film four times and the Invasion of the Body Snatchers of 1978 is the second iteration. It was a box office success and has been mostly revered by the critics not only for being a strong adaptation, but also for being an exceptional remake.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It hosts a trio of actors that will come as familiar to sci-fi and horror fans alike: Donald Sutherland, Leonard Nimoy and Jeff Goldblum. Together with the lead actress Brooke Adams they achieve a charming chemistry and every scene becomes delightful to watch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the book The Body Snatchers, we see the Earth under invasion of extraterrestrial seeds. The seeds are parasitic, they duplicate humans in their sleep and replace them, while turning the hosts into dust. Aside from the satirical interpretations of alienation, McCarthyism or that the humans are very much alike the pod people, the story has a terrifying science fiction concept and film serves it nicely.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While it is not a Lovecraftian film most of the time, Invasion of the Body Snatchers is about mind possessing alien beings and this idea has been featured in many stories of Lovecraft. The film has a continuous sense of hopelessness, even more so than the original source material. Also, the transformation of Sutherland’s Matthew throughout the film makes him a very Lovecraftian protagonist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;alien-1979&quot;&gt;Alien (1979)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/alien-1.jpg&quot; alt=&quot;alien-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At first glance Alien may only offer a plot that is reminiscent of “At the Mountains of Madness” and do not show any apparent similarity elsewhere, but most of the Lovecraftian elements in the film are very subtle to catch. That is because Alien is a product of a team that knows and adores the author’s work, so his influence is under the surface, hidden in details.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Writer Dan O’Bannon is a fan of Lovecraft since he was 12 years old and he would later go on to direct The Resurrected, which is a fairly faithful adaptation of the Lovecraft’s “The Case of Charles Dexter Ward”. He attempted to write the script of the Alien in a Lovecraftian manner and although the mood has changed in Hill and Giller’s rewrites, final film retained some of that earlier Lovecraftian atmosphere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O’Bannon wasn’t the only fan in the set. Swiss artist H.R. Giger says that Lovecraftian ideas had a significant impact on many aspects of his work. His works have always had a very distinct and a certain “biomechanical” style, but Lovecraftian influences are easy to see in his art.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is especially eminent in his work for Alien, in the complete life cycle of the Xenomorph species. Giger would also go on to show his admiration for Lovecraft by naming his compendium of paintings after Necronomicon, the famous grimoire the author used frequently in his stories.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the most prominent films with Lovecraftian influence, Alien is a timeless classic and deserves to be considered one of the greatest films of all time, surpassing the limitations of its genre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-evil-dead-1981&quot;&gt;The Evil Dead (1981)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/the-evil-dead-1.jpg&quot; alt=&quot;the-evil-dead-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Though it may be away from the Lovecraftian tone and themes for the most part of it, The Evil Dead features many Lovecraft references and it is mostly revered as a cult horror movie by fans and non-fans alike. Also, the film marks the beginning of the collaboration between Sam Raimi and Bruce Campbell. The Evil Dead features a group of teenagers vacationing in a remote and isolated cabin. Unknowingly, they release a powerful evil force through the audiotape they find in the cabin’s cellar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The tape they find belongs to an archeologist. Just like reading a Lovecraft story, we listen to the tape as the archeologist tells about his findings and how they brought destruction to him. He goes on to recite some incantations through the book he had found. The grimoire named “Naturom Demonto” is an homage to Lovecraft’s Necronomicon and possibly one of its most known appearances in popular culture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While Sam Raimi was creating his prototype horror film Within the Woods -to attract investors’ interest for his further works- he was studying works of Lovecraft and became fascinated with the concept of Necronomicon. Even the initial name set for the project was “Book of the Dead”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;possession-1981&quot;&gt;Possession (1981)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/possession-1.jpg&quot; alt=&quot;possession-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Possession brings some of the strongest characteristics of a Lovecraft story together in a well-done manner. The film hosts only a few characters of hazy nature. It begins like an ordinary tale of unfaithfulness but evolves into a much complicated and disturbing experience, sometimes becoming even too hard to watch. Through the eyes of the husband we find ourselves in a detective story, rather cluelessly searching for the answers while uncovering an intriguing backstory of a greater horror.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a perfect mixture of drama, horror and suspense, Possession is truly a demanding film. We strive to learn more about what’s going on behind all the hassle on screen, but the film carefully hands it over, piece by piece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At times, this lack of information together with the continuous tension creates a viewpoint that is absolutely paranoid. Most importantly, both the literal and symbolic façades of the story ask you to invest in the relationship of the main characters. We watch their lives very closely and bear witness to every temper tantrum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It already gained itself a cult status, but late Andrzej Żuławski’s masterpiece needs more appraise for its exhausting camerawork and editing, stunning performances and storytelling techniques.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-thing-1982&quot;&gt;The Thing (1982)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/the-thing-1.jpg&quot; alt=&quot;the-thing-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a part of the Apocalypse Trilogy, as Carpenter calls them, The Thing surely lives up to its name after three decades. From the iconic opening scene to the very end of the film it is simply a lengthy nightmare. “The Thing” is an extraterrestrial lifeform that assimilates and imitates other organisms and we watch a stranded research team’s struggle for survival. Even though it is a faithful adaptation of John W. Campbell’s novella “Who Goes There?”, there is an unmistakable influence of Lovecraft on the film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a hallmark of horror genre, it serves whatever one can want from a Lovecraftian film. We feel the heightening paranoia as each researcher suspects another. There is a certain sense of impending doom when we dare to think about the further catastrophes and realize their implications. Antarctica establishes an isolation of unimaginable scale and the constant feeling of claustrophobia and xenophobia don’t go anywhere even when the film is over.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It may be far-fetched to say that the source material “Who Goes There?” is influenced by Lovecraft’s earlier “At the Mountains of Madness”, but it is evident that they bear some similarities. They both detail an ill-fated research expedition to Antarctica. In both novellas, men of science uncover findings that hint to terrifying consequences and they encounter with an archaic alien organism.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whatever its influences may be, with its unceasing suspense, splendid use of body-horror and realistic performances of its actors, The Thing still holds its place among the best horror movies of all time.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;in-the-mouth-of-madness-1994&quot;&gt;In the Mouth of Madness (1994)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/in-the-mouth-of-madness-3.jpg&quot; alt=&quot;in-the-mouth-of-madness-3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is the second entry in the list by John Carpenter and it deserves to be so, because In the Mouth of Madness is the ultimate Lovecraftian film. Needless to say, it stands strong by itself as any other Carpenter film, but it is most meaningful as a tribute to Lovecraft. A tribute to both author himself and his many common archetypal motifs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The story revolves around a skeptical insurance investigator John Trent, brilliantly played by Sam Neill, inspecting the disappearance of the famous horror writer Sutter Cane, whose works said to have an effect on his readers. Skepticism gives way to existential fears as the sense of reality crumbles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From the very opening scene at the psychiatric hospital to the final revelation, the whole feature is weaved as a Lovecraftian novella, sharing the common theme with arguably all the Lovecraftian stories: insanity. The film is full of references to Lovecraft’s bibliography and most of the quotations of Sutter Cane are taken or adapted from Lovecraft’s stories.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The titular book is also a tribute to many grimoires -such as the famous Necronomicon- that find themselves places in the Lovecraftian mythos. It is definitely a must-watch, not only for Lovecraft enthusiasts, but for every horror fan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cloverfield-2008&quot;&gt;Cloverfield (2008)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/cloverfield-1.jpg&quot; alt=&quot;cloverfield-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We watch how a catastrophe affects the lives of ordinary men and women. We are unaware of who the adversary is, how it ended up in our world and what to do against it, except running away. Although we are drawing a similarity to works of Lovecraft here, all of these can be said -more or less- for the whole Kaiju genre where a giant monster attacks a city. But the fact that Cloverfield is a found-footage film is truly a game changer, we witness the story after it has already happened.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We don’t know what the government or the whole world knows about the incident. We don’t know how the military responded as we don’t know about the casualties. We are just simply following a group of friends that merely tries to survive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The use of found footage technique profoundly creates and strengthens the feeling of unawareness, helplessness and uncertainty that is easy to stumble upon in Lovecraftian horror. In a sense, most of the stories of Lovecraft have used the “found-footage” by exposing the plot throughout some memoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, it is not Lovecraftian in a general sense but it enjoys a similar narrative technique and an apocalyptic tone. Also, the notion we get that the creature has most probably came out of the deep sea is icing on the cake for the Lovecraft fans.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-cabin-in-the-woods-2012&quot;&gt;The Cabin in the Woods (2012)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/the-cabin-in-the-woods-1.jpg&quot; alt=&quot;the-cabin-in-the-woods-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It won’t be possible to talk about Lovecraft influence on The Cabin in the Woods without giving any spoilers, because Lovecraftian elements do not come into the play until the climax. The film starts as a typical teen-slasher but we later see a facility that supervises and conducts the attack on the teenagers as part of a mysterious ritual. Near the end of the film we get to learn that the killings were in fact offerings to Ancient Ones, to please them and keep them in their sleep.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While the backstory with the Ancient Ones is a loaded criticism of the horror genre -from the audience to its clichés- it is also Goddard and Whedon’s way of paying homage to H.P. Lovecraft. The author created numerous deities and one them is famous Cthulhu, which is a gigantic octopus-like entity in a state of slumber, worshipped by cultists.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Cabin in the Woods is a genuine entertainment that also offers a cleverly satirical viewpoint on the slasher genre. While it does its work, the film pokes fun at many horror movie tropes and makes countless references.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;prometheus-2012&quot;&gt;Prometheus (2012)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/prometheus-1.jpg&quot; alt=&quot;prometheus-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Most people are acquainted with the ancient astronauts theory thanks to Erich von Däniken’s Chariots of the Gods, but it was Lovecraft who first thought that ancient humans may have encountered with extraterrestrial alien races, the idea that has been explored most terrifyingly in his “At the Mountains of Madness”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The theory has found itself a place in fiction numerous times -from 2001: A Space Odyssey to Stargate universe- and Prometheus is the last piece of art to enjoy using this staggering idea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The film is meant to share some ties with the Alien universe, but it is only loosely connected to the preceding works and rather explores a different range of themes. It asks a vast amount of questions through android David and rarely answers them itself. Prometheus and its plot did not live up to the hype, but its philosophical aspects plainly became the ace in the hole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prometheus wants you to ask yourself about our place in the universe and our reason of existence as humanity. It envisions a scenario in which we meet our makers and again asks us what should that mean, what is next for us? The tale it tells is of pursuit of knowledge that is not for us to learn and the devastating consequences of that search. This is where Prometheus gets all Lovecraftian and this is where it gets most worthwhile to watch.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;upstream-color-2013&quot;&gt;Upstream Color (2013)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/upstream-color-1.jpg&quot; alt=&quot;upstream-color-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A man and woman are drawn together, entangled in the life cycle of an ageless organism. Identity becomes an illusion as they struggle to assemble the loose fragments of wrecked lives.” says the synopsis, eloquently put.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is only his second film, but director and screenwriter Shane Carruth slowly makes it sure that his name is known in science fiction circles. Upstream Color is a strange film that doesn’t give away its intents quickly. Like his debut “Primer”, it will make you scratch your head figuring the plot out.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is not a Lovecraftian film in a classical sense, but the presence of some Lovecraftian elements is more than evident in many aspects of the narrative. The storyline’s similarity to “The Colour Out of Space” is plainly visible and even the title furtively hints to that. Loss of identity, more specifically invasion of consciousness by foreign entities, is also a commonly explored theme in numerous writings of Lovecraft, illustrated most notably in his “The Shadow Out of Time”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With limited dialogue and even scarcer exposition it presents an narrative of communication. The film is unusual and it deserves a watch at least for the uncanny feel it carries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Honorable Mentions: Hellboy, Hellraiser, The Mist, Under the Skin, Event Horizon, Prince of Darkness. True Detective’s first season is also sadly excluded, as only feature films were considered.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">Unrecognized at his time and lived much of his life in poverty, Howard Phillips Lovecraft shaped the horror fiction of a century and had a lasting legacy that still influences the horror genre through various mediums.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/in-the-mouth-of-madness-4.jpg" /></entry><entry xml:lang="tr"><title type="html">Fargo</title><link href="http://localhost:4000/tr/tv/fargo" rel="alternate" type="text/html" title="Fargo" /><published>2015-11-04T01:00:00+01:00</published><updated>2015-11-04T01:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/tr/tv/fargo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tr/tv/fargo">&lt;p&gt;FX’in kara mizah yüklü suç dizisi Fargo ikinci sezonuna başladı ve hatta dört bölümü arkasında bıraktı. Dizi hakkında bir şeyler karalamak için bir bölüm daha bekleyecektim ama olmadı, bekleyemedim, başlıkta da yalan söyledim. Belki bir şeyler konuşmak için yine erkendir, ilerleyen bölümleri izleyip resmin bütününe tekrardan bakarız ama şimdilik kuzeyde işlerin yolunda gittiğini gönül rahatlığıyla söyleyebilirim. Yazı spoilersız olmalı, ama n’olur n’olmaz, dördüncü bölümü de izleyip öyle gelin siz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/fargo-1.jpg&quot; alt=&quot;fargo-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle yeni bir Lorne Malvo beklemiyoruz, ne onun ne de Martin Freeman’ın Lester’ının önemine sahip bir karakter artık dizide yok ama dizi başrol eksikliği yaşamadan birbirinden ilgi çekici karakterleriyle gayet yürüyor. Casting tercihleri mi, kadronun performansı mı öne çıkmış bilemedim ama herkes rolüne oturmuş duruyor, yerini yadırgadığınız birisi olmuyor. Kirsten Dunst’ın, Jesse Plemons’un aldığı kilolar yaramış hep. Geçen sezon olduğu gibi Fargo yine karakterler bakımından eli sıkı davranmıyor, daha önemlisi ise hikayelere de yansıyan bu bolluğu idare etmede bir hayli de becerikli davranıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dizinin kendilerini göstermeleri için oyunculara irili ufaklı fırsatlar tanıdığını görebiliyorsunuz; bir bölüm Dodd, bir bölüm Lou, sonra Hanzee derken her karakterin bir nevi kendi hikayesinin baş rolü olduğunu hissediyorsunuz; arka plandayken bile çoğu karakterin boş bırakılmaması dizinin ayaklarının yere sağlam basmasını sağlıyor. Ekran süresi kısıtlı olan karakterler bile detaylı olmasa da özgün, orijinal duruyor; Yargıç Mundt bunun en güzel örneği. Sonraki bölüme bile kim ölür kim kalır bilinmez ama bu dört bölümün yıldızı Mike Milligan bana göre. Umarım favori prog rock grubumu daha uzun süre ekranda görürüz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/fargo-2.jpg&quot; alt=&quot;fargo-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Billy Bob Thornton’ın oyunculuğunu bir kenara koyarsak bana Fargo’nun ilk sezonunu tek solukta izleten yegane sebep dizinin temposuydu. Fargo sizi ilk bölümden bir hız trenine oturtuyor; hızlanan, yavaşlayan fakat asla durmayan bir akıcılıkla anlatıyordu kendisini. Ekrana ne zaman baksanız ilginç bir şeyler oluyordu ve tüm bu hareketliliğin hiçbir anı yapay durmuyordu, dizi Malvo gibi bir karakteri bile rahatlıkla satıyordu izleyiciye. İsmini aldığı filmin mirasını hakkıyla kazanmış, sıradan insanların hayatlarını anlatırken dramı da kara mizahı da aksiyonu da dört dörtlük sunmuştu. İkinci sezonda yeni bir içerikle bu saydığım özelliklerin tekrarını izlesem bana yeterdi, ve şimdilik Fargo benim beklentilerimi bir bir karşılıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dizide memnun olmadığım noktalar da var, var ama kısa zamanda onların da ortadan kalkacağına inanıyorum. Mesela Peggy ve Ed’in sahneleri tempoyu düşürdüğü, tüm olan bitenlerden biraz uzakta kaldığı için beni biraz sıkıyor, ama tüm kargaşanın içine sürüklenecekleri anın hemen kapıda olduğunu bildiğimden (Bakın tahmin ediyorum demedim, burası Fargo!) durumdan çok şikayetçi değilim. Hele dördüncü bölümü izlerken yaşadığım gerilimin haddi hesabı yok; her bir olay örgüsü artık güvenli olarak anlatacaklarını anlattı, tahminimce haftaya görürüz bizi nasıl bir kargaşa beklediğini. Şimdilik kafamı kurcalayan tek nokta yazar Noah Hawley’in ilk bölümden kurmaya başladığı uzaylı senaryosu. Bu yan hikaye dizinin her yönünden çok bağımsız dursa da adam ser verip sır vermiyor, bekleyin diyor, ben de yorumlarımı bu sefer sonraya saklıyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/fargo-3.jpg&quot; alt=&quot;fargo-3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uzun lafın kısası Fargo sağlam adımlar atıyor. Bir antoloji olarak karakter ve hikaye değişikliklerini, hatta otuz sene geriye sıçramayı güzel atlatmış.True Detective’le kıyas yapmak istemiyorum ama Fargo temkinli oynamış; elindekileri sıfırlamadan, işleyen formülünü tekrar uygulamaktan çekinmeden yine buram buram Fargo kokan bir sezon çekiyorlar, biz de hayranlıkla izliyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.: Yeni sezonun ilkinden ilerde götürdüğü bir şey arıyorsanız, o da galiba müzikleri. Farklı kültürler ve türlerden melodiler çok uyumlu oturmuş dizinin değişken havasına. Merak edenlere dizinin müziklerinde sorumlu ismi Jeff Russo’nun daha iki gün önce yaptığı soru cevap etkinliğinin linkini de &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/IAmA/comments/3r8zsy/i_am_jeff_russo_emmynominated_composer_of_fargo/&quot;&gt;şöyle&lt;/a&gt; bırakayım.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">Sezon ortası Fargo incelemesi – o müthiş ilk sezona Llayık mı?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/fargo-1.jpg" /></entry><entry xml:lang="tr"><title type="html">Human Resource Machine</title><link href="http://localhost:4000/tr/game/human-resource-machine" rel="alternate" type="text/html" title="Human Resource Machine" /><published>2015-10-25T02:00:00+02:00</published><updated>2015-10-25T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/tr/game/human-resource-machine</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tr/game/human-resource-machine">&lt;p&gt;İtiraf edeyim ki puzzle oyunlarıyla aram hiç iyi olmadı. Bir bölümü geçmek için kafamı yoruyorsam bu bana genelde kısa bir süre için haz verir. Zira karşıma bir zeka sorusu çıktığında refleks olarak cevabına bakan bir adamım ben. Ama işte bütün bunların haricinde, tarzlarına bayıldığım küçük bir ekip var ve stüdyo bu sefer de son oyunlarının yaratıcı konseptiyle cezbetti beni: küçük ofisimizde bir bilgisayarın çalışmasını taklit ediyoruz bu oyunda çünkü.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bize üzerinde sayı veya harf olan kutular veriliyor ve bir işlemci gibi çalışıp bu kutuları her bölüm patronumuzun belirttiği kurallara uygun şekilde karşı tarafa iletiyoruz. İşlemci dedim diye korkmayın, daha önce hiç programlamayla yollarınızın kesişmemiş olması gayet doğal ve oyun da sizden dört işlem bilmenizden fazlasını talep etmiyor, aslında üzerinde çalıştığımız şey en basit haliyle mantıktan ötesi değil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/human-resource-machine-3.jpg&quot; alt=&quot;human-resource-machine-3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilgisayarla haşır neşir olanlar için durumu biraz açmak istiyorum. Bir girdi bir de çıktı bölümümüz var, hafızayı teşkil eden zemindeki karelerimiz ve işlemci gibi çalıştırdığımız çok sevimli bir beyaz yakalı çalışanımız var. İşlemlerimizi sayısı toplamda on bire ulaşan komutlarla gerçekleştiriyoruz, karşılaştığımız problemleri aşarken de for döngüleri ve if operatörü gibi çok temel yapıları kullanıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilgisayar bilimi konseptlerini işleyen tüm oyunların anlatımında da bunu gözümüze hackerlarla, virüslerle vesaire sokmasından bıktıysanız Human Resource Machine güzel bir farklılık yaratmış. Ayrıca kodlama pratiğiniz varsa bile oynanışın sıkıcı olacağını sanmayın, her bölüm size verimlilik açısından kendinizi sınayabileceğiniz opsiyonel kısıtlamalar getiriyor. Bunlar da  içinizdeki coder‘ı durdurmaya yetmezse ana görevlerden ayrı ve daha zorlayıcı yan bölümler var, onlar sizi oyalayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/human-resource-machine-1.jpg&quot; alt=&quot;human-resource-machine-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konsepti iç açıcı bulmayanlar! Sayfayı hemen kapatmayın, iyi haberlerim var; oyunun tasarımı harika! Yapımcı Tomorrow Company görece yeni bir stüdyo gibi dursa da arkasında birbirinden deneyimli üç oyun geliştiricisi var. Bu üçlüden Kyle Gabler’ın eski stüdyosu 2D Boy, hedeflerini “herkesin oynayabileceği ve kimsenin görmediği oynanışa sahip oyunlar yapmak” olarak belirtiyordu. Eski stüdyo meşhur World of Goo’yu geliştirmişti, arkasından Little Inferno ve şimdi de Human Resource Machine derken yukarıdaki prensiplerin kelimesi kelimesine gerçekleştiğine tanıklık ediyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altında Kyle’ın imzası olan bu üç yapım da bahsettiğim yenilikçi, temelde basit ama sonuna kadar eğlenceli yapıda. Oyunların sadece kendi içlerinde değil sanki bir seri olarak sahip oldukları bir bütünlük hissi var. Müziklerden çizimlere kadar oyunlar öylesine şirin ama aynı zamanda iç burkucu derecede karanlık olmayı nasıl başarıyor bilemiyorum. Satır aralarındaki hikayelerle inceden yansıttıkları kapana kısılmışlık, önemsenmeme hali ve küçüklük hissi her oyunda kendini belli eden minimalist ve distopik bir atmosfer yaratıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/human-resource-machine-2.jpg&quot; alt=&quot;human-resource-machine-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diyeceğim o ki Tomorrow Company’i bundan sonra da göz önünde tutun. Bilgisayar mühendisliği okuyan biri olarak tam da bölümümü çok sevmiyor olabileceği düşüncesi kafamı kurcalıyordu bu oyun karşıma çıktığında. Human Resource Machine mantıkla uğraşmanın, bir problem çözmenin keyifli yanlarını muhteşem sunumuyla tekrar gösterdi bana. Puzzle oyunlarıyla aranız yoksa bile göz atmanızı öneriyorum zaten, eğer bilgisayar konseptleriyle önceden tanışıklığınız varsa bu oyun kaçmaması gereken bir yapım.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">İtiraf edeyim ki puzzle oyunlarıyla aram hiç iyi olmadı. Bir bölümü geçmek için kafamı yoruyorsam bu bana genelde kısa bir süre için haz verir. Zira karşıma bir zeka sorusu çıktığında refleks olarak cevabına bakan bir adamım ben. Ama işte bütün bunların haricinde, tarzlarına bayıldığım küçük bir ekip var ve stüdyo bu sefer de son oyunlarının yaratıcı konseptiyle cezbetti beni: küçük ofisimizde bir bilgisayarın çalışmasını taklit ediyoruz bu oyunda çünkü.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/human-resource-machine-1.jpg" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">The Witcher</title><link href="http://localhost:4000/en/game/the-witcher" rel="alternate" type="text/html" title="The Witcher" /><published>2015-10-17T02:00:00+02:00</published><updated>2015-10-17T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/en/game/the-witcher</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/en/game/the-witcher">&lt;p&gt;Thirteen years ago the development studio called CD Projekt RED has founded in Poland. As a result of the financial problems of the years that passed and the patient and elaborative work style of the developers, the studio itself is known for only one title: The Witcher. Now everyone in the industry certainly knows the name, this way or that, and the studio which had to cancel their games in development in the past for not having the economic independence they dreamed makes its name echo louder than ever by reaching four million copies in two weeks with their latest installment to the series. Even when we are looking at the details the great picture is still quite striking, but let’s look at what lies behind that success.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;witcher-as-in-the-books&quot;&gt;Witcher as in the books&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/witcher-1.jpg&quot; alt=&quot;witcher-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alright, alright. A great deal of credit goes to Sapkowski himself and his inspirational books. Although the events in the games takes place after the saga while having no direct connection to it, the books still have an important role as they give the games a background of history and characters, a solid base of setting and a compelling atmosphere. There’s a world already built with its dwellers and monsters within countries and cultures, so all the games have to do is to tell tales worthy of the tone of its predecessors.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Witcher has an admirable knack at exercising different genres and this proves true for both video games and the books. Sometimes the story places you lingering in a nightmarish horror and before you know it, you are back in action –in the center of a sword-and-sorcery fight. You usually get the bitter taste of drama but luckily the stories don’t always hold back its happy endings. As there exists heavy politics, there is always room for humor, a dark and sarcastic kind of it. Besides, the important thing is that the shift between different genres occur frequent and always skillfully.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;success-behind-the-games&quot;&gt;Success behind the games&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/witcher-2.jpg&quot; alt=&quot;witcher-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But to be honest, the literary influence has never been the trump card of the series. The Witcher is a RPG and it does what an RPG has to do: cheating the player for living in a real world. Essential part of this quest is undeniably the surroundings and since the genre has always been appealing mainly to the mature audience, presence of the adult elements can easily be seen. Here, in the world of Witcher, you have what you have in real life: drinks, people, violence, sex, intrigue, small talk, love, gambling… And all this stuff is just not there for the sake of it, (especially in the sequels) they are pretty much integrated to both mechanics and storytelling. Again, similar to the real life, one inevitably comes to the point of making decisions. Politics, friendships, principles –and of course- romance get all entangled to bring you the finest dilemmas. Soon you shall know that your choices will come back to bite you (this game or another!) so games will make you think and sweat while you were busy, planning to make another playthrough for the other option.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As the games come from a literary background, there is a strong and characteristic protagonist on the focus, Geralt of Rivia. You play the role of this “White Wolf” in all three games. Having a main character in hand and not having a sandbox world (in contrast to Skyrim and its predecessors, as The Witcher frequently compared to them) bring suspicions about linearity, but this is good opportunity to understand the way the game it works. With its essentials, the game builds itself to draw attention to its detailed storyline and raise empathy to the characters it has. You barely notice the lack of items or places as they are out of the main interest of the game. Also the series usually let the players delve into the story to the extent they have in mind, but slightly reward the ones that are bold and eager to take part in the story.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cdpr-as-a-company&quot;&gt;CDPR as a company&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/witcher-3.jpg&quot; alt=&quot;witcher-3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We’ve talked a lot about the successful aspects of the only intellectual property of the CDPR (don’t worry, another one is on the way) but the studio is also revered by the gamer society for its mostly highlighted principles. They’re appraised for their policies against DRM and microtransaction market as well as their exemplary actions in those issues. First Witcher was DRM-protected as a part of the publishing agreement with Atari. Second game, the studio tried DRM again but later they took a step back and finally, on the last game, they stick to what do they believe and didn’t include any kind of protection except for Steam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At every step the developers have learnt by their mistakes and found their true opinions on where they are going to stand as a company. Now they find DRM useless as every game gets a cracked version immediately, and what they have in mind is simply to be “user-friendly”. They say that it isn’t hard to empathize with the players and what they are aiming to do is to build trust and mutual understanding between the company and the players. (If you haven’t heard of it yet, check out gog.com, it is an epitome of the CDPR’s principles.) “Nothing makes a developer happier than seeing gamers have fun with what they created.” tells the developer Iwinski –co-founder of the company. This is a true “For gamers, by gamers” moment and the idea summarizes what the company symbolizes for now.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;what-expects-us-in-the-future&quot;&gt;What expects us in the future?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/witcher-4.jpg&quot; alt=&quot;witcher-4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All three games have met well responses and each time a new game hit the shelves, both sales and critical reception improved noticeably –as a result of not rushing another sequel after an immediate success. (Not taking the two spinoffs into consideration.) It is honestly a great achievement that making a debut so grandeur for a dialogue-filled game which draws inspiration from fantasy novels of Slavic culture and making these games to be globally recognized as a hallmark of RPG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CDPR introduced Wild Hunt as their last game featuring Geralt, thus this statement doesn’t mean the end of the franchise in gaming industry, even implicitly hints otherwise. In future the company will probably return to its flagship, no matter how much success their future plans would bring, but leaving the series at its pinnacle looks like the most convenient decision for now. Also we have no reason to worry about Geralt as his name will go on with the new books, comics and what else in future. Long story short, even if we are bidding farewell to the Witcher, everything is fine for now.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">What CD Projekt RED has accomplished and the reasons behind the success of The Witcher</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/witcher-1.jpg" /></entry><entry xml:lang="tr"><title type="html">Rick and Morty</title><link href="http://localhost:4000/tr/tv/2015/10/12/rick-and-morty.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rick and Morty" /><published>2015-10-12T02:00:00+02:00</published><updated>2015-10-12T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/tr/tv/2015/10/12/rick-and-morty</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tr/tv/2015/10/12/rick-and-morty.html">&lt;p&gt;Bilim kurgu denen tür bana her zaman bir fikri geliştirmek veya bir kurguyu güçlendirmek için en önemli silahlardan biri olarak gözükmüştür. Bilim kurgunun imkanlarından yararlanarak ister dram anlatın ister komedi, ister aksiyon anlatın ister korku; önceden elinizde olmayan farklı zamanların, mekanların, karakterlerin ve tekniklerin hatırı sayılır bir anlatım gücüne sahip olursunuz. Ama öte yandan, klonlama, zamanda yolculuk veya paralel evrenler gibi bazı güçlü konuların aşırı kullanılmaktan eskidiği bir gerçek. Aynı konuyu temel alan kült eserlerden farklı noktalara değinmekten , farklı adımlar atmaktan çekinince ortaya bilim kurgu hayranı olmayanların bile aşina olduğu senaryolar çıkıyor. Böyle yapımlar görünce de insan düşünüyor, acaba bilim kurgu türü kendi kendini tekrar etmeye mi başladı diye. Neyse ki Rick and Morty var da kim bilir kaç kez işlenmiş klişelerin ne kadar yaratıcı bir şekilde elden geçebileceğini iki sezondur kanıtlıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/ricknmorty-1.jpg&quot; alt=&quot;ricknmorty-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rick and Morty isminin arkasında tonlarca kişi olsa da bu absürd komedi iki adamın başının altından çıkıyor: Community’nin yaratıcısı Dan Harmon ve seslendirmen Justin Roiland. İkilinin tanışıklığı on sene gibi bir süre öncesine kadar gidiyor ve irili ufaklı birçok projede beraber yer almışlıkları var. Bu önemli bir detay çünkü gördüğümüz kadarıyla ikili beraber çalışmayı öğrenmiş durumda; birbirlerini dengeliyorlar ve ortaya gerçekten güçlü bir sinerji çıkıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Justin Roiland hem Rick’i hem de Morty’i seslendirdiği zamanlarda devleşiyor. Ne anlattığından bağımsız olarak sırf Rick’in konuşmasını dinlemek bile keyifli. Kendine ve esprilerine pek güvenmiyor olsa da Roiland diziyi kesinlikle bir adım ileri taşıyor, mizah anlayışı ve doğaçlamaları sayesinde dizi farklı yerler keşfediyor. Bahsettiğim gibi dizi bilindik konuları yenilikçi fikirlerle sunarken de tamamen rastgele bir çılgınlık izlerken de Roiland’ın bunda bir izi olduğunu biliyorsunuz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/ricknmorty-2.jpg&quot; alt=&quot;ricknmorty-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fakat bu mizah anlayışı bazen tuhaflık sınırlarını zorlamaya ve bazen de çiğ kalmaya başlıyor, o zaman da devreye Dan Harmon giriyor. Harmon serinin belkemiği, serinin başlamasından şimdiki yerine gelmesine kadar en önemli isim. Bu adam kağıtta yaratıcılığını konuşturduğu kadar ortağının fikirlerini derleyip toplayıp bir çerçeve içine oturtuyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele aldığı her konuda serinin artık içine işlemiş absürd ve alaycı yapısını ustalıkla kullanıyor yazarlar. Anlatımdaki bu başarının büyük kısmını konuşma tarzıyla, hareketleriyle, tüm benliğiyle Rick omuzlarında taşıyor. Dizinin egoist-alkolik-dahi büyükbabası muhtemelen şu an televizyonda görebileceğiniz en ilgi çekici karakter. Biraz Doctor Who, biraz Doc Brown, az biraz da Otostopçunun Galaksi Rehberi derken ortaya “çılgın bilimadamı” stereotipinden birkaç gömlek üstte bir karakter çıkmış. Bu arada hatırlatmak lazım, hikaye elemanlarından kullandığı dile kadar Rick and Morty bir yetişkin dizisi ve hikayeyi ilerlettiği sürece bu gerçeği kullanmaktan geri kalmıyor fakat rahatsız edici-aşağılayıcı yerlere de gerek olmadıkça gitmiyor. Ve en önemlisi dizi hala kesinlikle tekrara düşmüyor ve her bölüm bambaşka bir acayiplikle sizi şaşırtıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/ricknmorty-3.jpg&quot; alt=&quot;ricknmorty-3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk sezonun azılı bir hayranı olarak ikinci sezonu çok da yüksek bir yere koymak istemem ama topu topu on bölümlük bir sezonda her bölümü hayranlıkla izledim. İlk sezon yaptığı sağlam çıkışın, aldığı olumlu eleştirilerin ve iki sezon arasındaki hatırı sayılır zamanın diziye yaradığını rahatlıkla görebiliyorsunuz. Göze batan ilk farklılık diğer aile üyelerinin de ara sıra maceralara katılması olmuş ki bu detay da başta Summer olmak üzere tüm aileye yaramış. Dizi daha önceden de yaptığı gibi duygusal olarak çarpıcı anlar yaratıyor, belki ilk sezona kıyasla bu daha sık ve daha derin bir duygusallık halini alıyor, tabii dizinin kendi tarzında. İlk sezondaki o birkaç sahne var ya, müzikler yine nokta atışı oturmuş bazı sahnelere. Özetle Rick and Morty ilk sezondaki gücünden hiçbir şey kaybetmemiş, iyi yaptıkları işi daha da iyi yapmaya devam etmişler. Alışık olduğumuz Rick and Morty yerli yerinde; tempo yine çok hızlı, ne izlediğinizin takibi kaçıracak acayiplikler dönüyor ve Rick hala geğiriyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Açın bir iki bölüm izleyin, dizinin bir bölümünü bile izleyip sevdiyseniz açın gerisini de izleyin. Üçüncü sezona daha var gibi dursa da siz geriden takip etmeyin.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">İkinci sezonun ardından Rick and Morty: iyi ki var!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/ricknmorty-1.jpg" /></entry><entry xml:lang="tr"><title type="html">BoJack Horseman</title><link href="http://localhost:4000/tr/tv/bojack-horseman" rel="alternate" type="text/html" title="BoJack Horseman" /><published>2015-09-27T02:00:00+02:00</published><updated>2015-09-27T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/tr/tv/bojack-horseman</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tr/tv/bojack-horseman">&lt;p&gt;Sosyal medyanın ve reklamın bir ton farklı çeşidi sağ olsun, çoğu eser daha elimize geçmeden onlar hakkında fazlasıyla bilgiye sahip oluyoruz. Yeni yapımların sayısının her mecrada katlanarak büyüdüğü bu zamanlarda reklam artık neredeyse bir zorunluluk, ama takdir edersiniz ki reklamın da fazlası bazen ters tepiyor; bazı yapımlar kozlarını çok erken yere düşüyor. Örneğin Suicide Squad filmi beni hala korkunç derecede heyecanlandırıyor, fakat Batman’in filmde yer alacağını bu kadar önceden öğrenmeseydik de sinema salonunda bir sürpriz yaşasaydık diye de iç geçirmiyor değilim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hatta bu yüzden sahip olduğu tüm oyuncu kadrosunu önümüze sermeyip bizi ekran başında şaşırtan Se7en veya Interstellar gibi filmlerin de bende ayrı bir yeri var. Tabii ki “Şimdi ne izlesem?” diye düşünürken kafanızda bir iki fikir olmasının çok da zararı yok, ama ben bazen içgüdülerime güveniyorum ve izlemeden bile iyi kötü bildiğim klasikleri, hasılat rekortmenlerini falan bir kenara bırakıp yeni bir şey deniyorum. Kendisini internetteki yorumlardan, incelemelerden, fragmanlardan önce kendisinin anlatmasına izin veriyorum eserin. İsterseniz buyrun, ben konuşmadan önce siz de böyle bir deneyin diziyi. Bugün risk alacak havanızda değilseniz de yaslanın arkanıza, size biraz BoJack Horseman’den bahsedeyim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/bojack-1.jpg&quot; alt=&quot;bojack-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hikaye bir Hollywood öyküsü, anlatacaklarını kameraların, habercilerin ve partilerin hareketli dünyasıyla anlatıyor, başrolünde ise BoJack var. Kendisi 90’larda yaptığı aile sitcom’undan beri bir başarı yaşayamamış, karamsar, suratsız ve artık ellinci yaşını doldurmuş bir at. Evet at, çünkü BoJack’in dünyasında hayvanlar tıpkı insanlar gibi yaşıyorlar. “Haa, bu dizinin de olayı buymuş” diye düşünmeyin sakın, yaratıcı ekip zorlama noktalardan genelde kaçınmış, hayvanların basabayağı hayvan olduğu durumlar nadiren rolü çalıyor. Zaten hikaye sağ olsun, bu durumu yadırgamayı kısa sürede bırakıyorsunuz. Çizimler de karakter tasarımları da tabiri caizse gayet sevimli duruyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Klişe bir deyim ama kendime engel olmayacağım: Seslendirme tam bir yıldızlar geçidi. Arrested Development’ın yıldızı Will Arnett sağ olsun başrolde birçok dizide göremeyeceğiniz gerçeklikte bir karaktere sahibiz. Karakteri sempatik bulduğunuz anlarda da, ona sinirlendiğiniz zamanlarda da Arnett’in sesi bunda büyük bir paya sahip oluyor. BoJack’in biyografisini kitaplaştıracak yazar Diane rolünde Community’den tanıyacağınız güzeller güzeli Alison Brie var. Kiraya ortak olmadan BoJack’in kanepesinde yaşayan Todd’u ise Breaking Bad severlerin muhtemelen çok sevdiği Aaron Paul seslendiriyor. Komedyen Paul F. Tompkins BoJack’in içten içe rakip saydığı arkadaşı, Amy Sedaris ise onun menajeri rolünde. Benim gibi konuk oyuncu görünce (veya duyunca) heyecanlanan biriyseniz Ricky Gervais, Daniel Radcliffe, Paul McCartney ve daha birçok sürpriz ismin de dizide yer aldığını not düşeyim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/bojack-2.jpg&quot; alt=&quot;bojack-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ben ilk bölümün başına oturduğumda tüm bunlardan bihaber bir halde, sığ olmayan bir komedi arayışındaydım sadece. Şanslıymışım, çünkü dizi komediyi bir araç olarak kullanıyor. Güldürmeyi elbette amaçlıyor ve başarıyor ama hikayenin ve karakterlerin önüne mizah hiçbir zaman geçmiyor. Komediyi bilen ama komedi yerine dram yapan yazarların eseri bu; dizi ciddi sahnelerde bile kendini izletmeyi eğlenceli kılıyor. BoJack Horseman The Simpsons ve South Park gibi çağdaşlarının aksine doğrusal bir olay örgüsü kullanıyor; her bölüm bir öncekine bağlı, her bölüm BoJack’in yaptıkları er ya da geç başına bir iş açıyor. Bunun üstüne Netflix’in yayın politikası da gelince ortaya ayakları üzerinde duran bir hikaye çıkıyor. Seri yayın hayatına kaç sezon daha devam eder bilmiyorum ama geçmiş olayların anlamını kaybettiği veya asıl karakterlerin odaktan çıktığı bir noktaya gelmek istemediklerini serinin fikir babası Waksberg açıkça belirtiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Çok ilginç bir kurgusu falan yok dizinin, yanlış anlaşılmasın. Beni her bölümünde gayet güzel güldürdüyse de komedi arayan birine ilk tavsiyem de bu dizi olmaz. Eh, Alison Brie’nin gül yüzünü bile göremiyorsak ben niye bu dizinin hayranı oldum peki? Henüz izlemeyenler için belki iddialı duracak olsa da BoJack Horseman sadece animasyonlara kıyasla değil, televizyondaki birçok yapımdan daha ciddi bir tutumla ve karamsar denebilecek bir gerçekçilikle eğiliyor insan ilişkilerinin üzerine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/bojack-3.jpg&quot; alt=&quot;bojack-3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serinin yaratıcısı televizyondaki birçok şovun mutsuzluk konusunda dürüst davranmadığını düşünüyor ve içten bir hikaye anlatmaya çalışıyor, izleyicilere açık sözlü bir kesit sunuyor hayattan. Tüm curcunanın içinde oturaklı ve empati kurulabilir tablolar çiziyor. Boğazımı düğümleyen diyaloglar hatta sessizlikler izlettirdi bana BoJack Horseman. İlginç bir şekilde milleti güldürsün diye konulmuştur dediğim karakterler bana birçok şey düşündürdüler, kendimi dizideki karakterlerin yerine koyarken buldum pek çok sefer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Bir izleyelim bakalım nasıl bir şeymiş” diyorsanız dizinin kendini göstermesi için birkaç bölümlük şans tanıyın, bakarsınız üçüncü sezonu bekliyor olursunuz benim gibi. Tüm bu anlattıklarımdan sonra hala kararsızlık içindeyseniz de oturun dizinin jeneriğini izleyin, The Black Keys’den Patrick Carney’in bestesiyle açılış sekansı adeta dizinin atmosferinin bir dakikaya sıkıştırılmış hali.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">Sosyal medyanın ve reklamın bir ton farklı çeşidi sağ olsun, çoğu eser daha elimize geçmeden onlar hakkında fazlasıyla bilgiye sahip oluyoruz. Yeni yapımların sayısının her mecrada katlanarak büyüdüğü bu zamanlarda reklam artık neredeyse bir zorunluluk, ama takdir edersiniz ki reklamın da fazlası bazen ters tepiyor; bazı yapımlar kozlarını çok erken yere düşüyor. Örneğin Suicide Squad filmi beni hala korkunç derecede heyecanlandırıyor, fakat Batman’in filmde yer alacağını bu kadar önceden öğrenmeseydik de sinema salonunda bir sürpriz yaşasaydık diye de iç geçirmiyor değilim.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/bojack-1.jpg" /></entry><entry xml:lang="tr"><title type="html">Witcher: Camlar Konağı</title><link href="http://localhost:4000/tr/game/witcher-house-of-glass" rel="alternate" type="text/html" title="Witcher: Camlar Konağı" /><published>2015-08-08T02:00:00+02:00</published><updated>2015-08-08T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/tr/game/witcher-house-of-glass</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tr/game/witcher-house-of-glass">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Tek düşünebildiğim bu dünyanın canavarları olmuştu. Kahrolası sayıda çok canavarın nasıl da gizlice pusuda yattığı. Marta’nın asla güvende olmadığı.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Witcher evreni benim için kesinlikle diğer fantastik dünyalardan ayrı bir yerde duruyor. Fantastik eserlerin ve karakterlerin popülerlik kazanmasıyla beraber elf, cüce, ejderha, zombi ve büyücü gibi karakterlerin medyanın birçok alanında ve özensizce kullanılması ister istemez türe olan ilgimi azalttı, fakat Witcher gerek karanlık ve gerçekçi atmosferiyle, gerek başkarakteriyle, gerekse de alıştıklarımızdan farklı bir kültürün ürünü olan yaratıcı dünyasıyla benim için hala fazlasıyla çekici. Bir de bu altyapının üzerine CDProjekt’in oyunları da oturunca kaçırılması zor bir şekilde gözünüzü alıyor Witcher evreni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/witcher-house-of-glass-1.jpg&quot; alt=&quot;witcher-house-of-glass-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Witcher: Camlar Konağı ana olay örgülerinden ve Geralt harici ana karakterlerden bağımsız bir öykü. Kısa hikayelerden ve oyunlardaki yan görevlerden de aşina olduğumuz türde bir macera sunuyor bizlere. Angren topraklarında, Karanlık Orman’ın kenarlarında gezinen Witcher Jakob adında bir avcıyla karşılaşıyor ve bu ikili ormanın içindeki yolculuklarında birbirlerine eşlik etmeye karar veriyorlar. Aksiyonla korkunun iç içe geçtiği senaryo, tıpkı oyundaki gibi gecenin bir yarısı böyle bir ormanda bulunmanın yarattığı rahatsızlığı hissettiriyor okuyucuya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ödüllü yazar Paul Tobin ise başlattığı macerayı sürükleyici bir şekilde devam ettiriyor ve beş sayının sonunda şaşırtıcı olduğu kadar doyurucu da bir sonla noktalıyor. Diyaloglar kesinlikle başarılı, özellikle de yazar Withcerları veya Geralt’ı okuyucuya tanıtırken. Sayfaların tamamına yedirilmiş bir kara mizah var ve bazen okuyucuya biraz fazla gelse de hem Geralt’ın hem de karşısındakilerin iğneleyici hazırcevaplığı kendini resmen seyrettiriyor. Her cümle okunmaya değer bir sebebe sahip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emre Taşkıran’ın çevirisi de yayınevinin (JBC) diğer çevirilerindeki gibi gayet oturaklı, tartışmaya açık tek nokta “Witcher” kelimesinin çevirisi. Daha önce de “Efsunger” şeklinde çevirilen kelime bu sefer de karşımıza “Cadıeril” olarak çıkıyor. Tıpkı önceki çeviri gibi mistik bir hava taşıdığı kesin ama yeni bir çeviriye ihtiyaç var mıydı veya kelime alışık olduğumuz orijinal haliyle mi kullanılmalıydı hiç bilmiyorum. Yine de şimdiki çeviri geçerli bir isim olarak geliyor kulağa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kısacası uyarlamaların veya tür değiştirmelerin bana yaşattırdığı tedirginliği birkaç sayfada atlattı Camlar Konağı. Şimdi heyecanla aynı yazar-çizerin yeni Witcher çizgi romanı “Fox Children”ı bekliyorum. Kitaplara uzak olmayı bırakın, seriyi daha önce duymamış olanların bile okuyabileceği bir başlangıç noktası Camlar Konağı. Sadece korku-fantezi türüne ilginiz olması kitabı okumanız için geçerli bir bahane. Pek hacimli bir hikaye sunmasa da başından sonuna kadar tutarlı ve merak uyandıran yapısıyla Geralt’ı tanıyan tanımayan herkesin göz atabileceği bir hikaye olmuş. Darısı yeni kitabın ve “Beyaz Kurt”un çizgi romanlardaki geleceğinin başına!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O hiç güvende olmamıştı.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">Tek düşünebildiğim bu dünyanın canavarları olmuştu. Kahrolası sayıda çok canavarın nasıl da gizlice pusuda yattığı. Marta’nın asla güvende olmadığı.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/witcher-house-of-glass-1.jpg" /></entry><entry xml:lang="tr"><title type="html">Fight Club 2 #1</title><link href="http://localhost:4000/tr/comic/fight-club-2" rel="alternate" type="text/html" title="Fight Club 2 #1" /><published>2015-07-15T02:00:00+02:00</published><updated>2015-07-15T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/tr/comic/fight-club-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tr/comic/fight-club-2">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Bazı hayali arkadaşlar asla çekip gitmez!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Belki aranızda başlığın yanındaki rakamı görünce benim hala yaşadığım şaşkınlığı yaşayanlar vardır ama Fight Club’ın gerçekten de devamı geldi, hem de Palahniuk’un kendi kaleminden. 96’daki kült romandan farklı olaraksa yazar hayatında ilk defa (hatam varsa uyarın) çizgi roman formatında şansını deniyor. Yazarın alışık olmadığı bir mecrada bulunmasının ve zaman içinde başarısındaki gözle görülür düşüşün tereddüt yarattığı zaten aşikar ama beklentilerimin sarsıntıda olmasının en büyük sebebi tabii ki bu efsane ismin yanındaki “2” rakamı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heyecanınızını kaçıracağımdan korkmayın, sadece hemen açık edilen bir iki noktayı söylüyor olacağım; fazla detaya girmeden hikaye şöyle başlıyor: artık Marla ile evli ve bir erkek çocuk babası karakterimiz bir süredir Sebastian ismini kullanarak sahip olduğu geçmişi bir kenara itip Tyler’dan uzakta, sakin bir hayat yaşamaya çalışıyor. Fakat Marla evlendiği adamın şu anki halinden hiç de memnun değil, oğlu tam bir Durden ve çevresinde elinde öpücük şeklinde yara izi olan her kim varsa ona hala “Efendim!” diye sesleniyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/posts/fight-club-2-1.jpg&quot; alt=&quot;fight-club-2-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kapağın hemen arkasındaki “Are you space monkey material?” başlıklı kişilik testi tanıdık ve sıcak bir merhaba oluyor bize. Zaten birkaç cümle okuyunca görebileceğiniz gibi yazarın havası çizgi romana kesinlikle hakim; belki konuşma balonlarında eksikliği hissedilse de anlatıcı olarak Palahniuk’un sesi hala güçlü şekilde duyulabiliyor. Eisner ödüllü Cameron Stewart’ın çizimlerinin başarılı olduğu yönündeki görüşüme siz de sayfaları çevirince hak vereceksiniz, çizerin sayfaların üzerinde haplar ve güllerle denediği yenilikler ise bence gayet olmuş. Üç karakterin çizimi de film uyarlamasındaki görünüşlerini bir hayli andırıyor, fakat film uyarlamasını başarılı bulan biri olmam sebebiyle de yeni bir görünüş denemeye özellikle gerek kalmadığı kanaatindeyim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öpücük şeklinde yaralar, mor gözler, özellikle de Marla’nın sigara dumanı kendini kesinlikle özletmiş fakat bir yerden sonra bu küçük göndermeler kalıbından çıkıyor ve grup terapileri, sabun ve hatta IKEA derken cümlelere biraz dikkat ettiğinizde kitaptan alıntıları çizgi roman sayfasında okumaktan fazlasını yapmadığınızı düşünüyorsunuz. Hikayenin ileride alacağı şekli bilemesem de okuduğum şey sanki Fight Club’ın devamından çok onun yeniden uyarlaması gibi. Özellikle en büyük endişem kesinlikle şu ki hikaye yeterince ilgi çekici devam etse, karakterler kareler ve konuşma balonlarıyla farklı şeyler sunabilseler ve seri kendini son sayısına kadar heyecanla bile okutmuş bile olsa çizgi romanın fikir ve düşünce altyapısı olarak güçlü olacağına pek ihtimal vermiyorum, ki devamı olduğu kitabın içeriği göz önünde bulundurulunca bu gerçekten üzücü.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durumu hayranlara şöyle anlatabilirim ki kısa ve öz bir şekilde çizgi roman “kitabın kopyasının bir kopyası”. Şimdilik bu sayıyla ilgili benim gözümde en güzel detay galiba Lee Bermejo’nun varyant kapak çizimi. Bu aralar ikinci sayı da çıkıyor olmalı, önyargılarımı kenara bırakıp bir göz atıyor olacağım. Gerçekten Palahniuk isteyenlerse bence açıp Choke okumalı, okudularsa tekrar okumalılar.&lt;/p&gt;</content><author><name>Doruk Çetin</name></author><summary type="html">Bazı hayali arkadaşlar asla çekip gitmez!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/fight-club-2-1.jpg" /></entry></feed>